%!TEX root = ../disszertacio.tex

\chapref{A konduktív hővezetés differenciálegyenlete}{app_konduktiv_differencialegyenlet}

	
	\Aref{sec_termikus_szimulacio}. fejezetben alkalmazott konduktív hővezetést leíró \eqref{eq_konduktiv_hotranszfer} differenciálegyenlet egy térfogatelemre felírható energiamérleg egyszerűsítésével határozható meg. Az~alábbi egyenletben a $V$ térfogatú elemre felírt energiamegmaradás törvénye látható, $c_v$ az anyag térfogategységre eső hőkapacitása, $\lambda$ annak hővezetése, $T$ a hőmérséklete, $T_a$ a környezet hőmérséklete, $p$ a disszipáció\-/sűrűség és $t$ az idő.
	
	\begin{equation}
		\int_V c_v T \,\mathrm{d}V = \int_t \oint_A \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \mathrm{d}A \mathrm{d}t + \int_t \oint_A c_v \overline{v} T \,\mathrm{d}A \mathrm{d}t + \int_t \oint_A \sigma \left( T-T_a \right)^4 \mathrm{d}A \,\mathrm{d}t + \int_t \int_V p \,\mathrm{d}V \mathrm{d}t
	\end{equation}

	\noindent A~fenti egyenlet mindkét oldalát idő szerint deriválva:
	\begin{equation}
		\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\int_V c_v T \,\mathrm{d}V\right) = \oint_A \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \mathrm{d}A + \oint_A c_v \overline{v} T \,\mathrm{d}A + \oint_A \sigma \left( T-T_a \right)^4 \mathrm{d}A + \int_V p \,\mathrm{d}V.
	\end{equation}

	\noindent Jobb oldalon Gauss\-/tételt alkalmazva:
	\begin{equation}
		\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t}\left(\int_V c_v T \,\mathrm{d}V\right) = \int_{V} \mathrm{div} \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \big)\mathrm{d}V + \int_V \mathrm{div} \left( c_v \overline{v} T \right) \mathrm{d}V + \int_V \mathrm{div} \big( \sigma \left( T-T_a \right)^4 \big) \mathrm{d}V + \int_V \, p \,\mathrm{d}V.
	\end{equation}

	\noindent Bal oldalon alkalmazva a Leibniz\-/tételt:
	\begin{equation}
		\int_V c_v \frac{\partial T}{\partial t} \,\mathrm{d}V = \int_{V} \mathrm{div} \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \big)\mathrm{d}V + \int_V \mathrm{div} \left( c_v \overline{v} T \right) \mathrm{d}V + \int_V \mathrm{div} \big( \sigma \left( T-T_a  \right)^4 \big) \mathrm{d}V + \int_V \, p \,\mathrm{d}V.
	\end{equation}

	\noindent Térfogat szerint deriválva:
	\begin{equation}
		c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \mathrm{div} \big( \lambda \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) \big) + \mathrm{div} \left( c_v \overline{v} T \right) + \mathrm{div} \big( \sigma \left(  T-T_a  \right)^4 \big) + p.
	\end{equation}

	\noindent Homogén anyagot feltételezve:
	\begin{equation}
		c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \lambda \cdot \mathrm{div} \big( \mathrm{grad} \left( T  \right)\big) + \mathrm{div} \left( c_v \overline{v} T \right) + \mathrm{div} \big( \sigma \left( T-T_a \right)^4 \big) + p.
	\end{equation}

	\noindent Láncszabályt alkalmazva a konvektív tagra:
	\begin{equation}
		c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \lambda \cdot \mathrm{div} \big( \mathrm{grad} \left( T \right) \big) + c_v T \cdot \mathrm{div} \left( \overline{v} \right) + c_v \overline{v} \cdot \mathrm{grad} \left( T \right) + \mathrm{div} \big( \sigma \left( T-T_a  \right)^4 \big) + p.
	\end{equation}

	A gyakorlatban használt hűtőszközökben feltételezhető a tömeg összenyomhatatlansága a kis nyomáskülönbségek alkalmazása miatt:
	\begin{equation}
		c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \lambda \cdot \mathrm{div} \big( \mathrm{grad} \left( T \right)\big) + c_v \overline{v} \cdot \mathrm{grad} \left( T \right)+ \mathrm{div} \big( \sigma \left( T-T_a  \right)^4\big) + p.
	\end{equation}

	Termikus szimuláció során a fenti differenciál-egyenlet megoldása valamilyen numerikus módszerrel határozható meg. A~hőmérsékleti sugárzás a szilícium alapú integrált áramkörök üzemi hőmérsékleti tartományában elhanyagolható, lapka méretű szimulációs tartomány esetén a konvektív hőtranszportot jellemzően nem szükséges modellezni:

	\begin{equation}
		c_v \frac{\partial T}{\partial t} = \lambda \cdot \mathrm{div} \big( \mathrm{grad} \left( T \right)\big)+ p.
	\end{equation}